---
label: Ключевые слова
order: -30
---

При обработке входящих сообщений, вы можете использовать ключевые слова. Например, когда вы указываете ключевое слово `привет`, это значит, что в ответе должно быть _слово_ `привет`, а не последовательность букв. Слова разделяются знаками препинания и пробелами.

Например, фраза `Привет, как дела?` содержит ключевое слово `привет`, а вот фраза `Приветик, как ты?` уже нет. Оба этих случая, а также и другие подобные, можно обрабатывать одним ключевым словом `привет%`, но об этом ниже.

В своих ключевых словах вы можете использовать любую последовательность букв, цифр и других символов.

## Фразы

Ключевое слово может состоять из нескольких слов, и тогда это уже ключевая фраза, например: `привет как дела`. Данная фраза определяет последовательность отдельных слов, которые могут быть разделены пробелом или знаком препинания. Данная ключевая фраза будет содержаться во фразе `Привет, как дела?`, также в привет как дела, но не будет во фразе `Привет, как у тебя дела?`.

## Сервисные символы

Символ `%` в ключевом слове означает, что в данной позиции могут быть любые символы, кроме разделителя слов. Например, ключевое слово `привет%` будет срабатывать для `привет, приветик` и других однокоренных слов.

Символ `?` в ключевом слове означает, что на этом месте может быть любой символ. Например, `пр?вет` будет срабатывать для `привет` и `превет`. Таким образом можно обезопасить себя от типичных ошибок в словах.

Можно использовать любые комбинации данных символов.

## Извлечение параметров из фраз

Чтобы из фраз извлекать какие-то данные, можно использовать _шаблоны_. В шаблоне с помощью определенного синтаксиса можно определять параметры. Например, ключевая фраза `{qty} шт%`. Когда пользователь пишет фразу, в которой есть комбинация любой текст + шт, то будет обновлена переменная сценария `qty` с этим текстом. Например, клиент пишет, хочу купить 10 штук. В этом случае переменная сценария будет `{$qty} == хочу купить 10`. Не совсем то. Для параметров можно указывать тип, который вносит ограничения на возможные значения.

Сделаем ключевую фразу такой: `{qty:int} шт%`. Здесь мы указали, что параметр `qty` должен быть целым числом. Теперь тот же самый текст даст переменную `{$qty} = 10`.

Тип|Описание { class="compact" }
-|-
Без типа|Захватываются все возможные символы, в том числе и пробелы
word|Захватывается только одно слово
int|Параметр должен быть целым числом
float|Параметр должен быть числом (с точкой или запятой)
digits:a|Должно ровно `a` цифр
digits:a,b|Должно быть от `a` до `b` цифр
digits:a,|Должно быть не менее `a` цифр

Когда в шаге указываются несколько ключевых слов, параметры извлекаются только из одного. Если под запрос клиента подходят несколько ключевых слов, то выбирается то, в котором было распознано больше всего параметров.

!!!
Есть некоторые ограничения:
!!!

 - Название переменной может содержать только цифры, латинские буквы и знак подчеркивания 
 - Название не должно начинаться с цифры 
 - В одной ключевой фразе нельзя использовать переменные с одинаковым названием

#### Примеры

 - `LOCATION - Latitude: {lat:float}, Longitude: {long:float}` будет доставать широту и долготу в переменные `{$lat}` и `{$long}` соответственно
 - `{d:digits:2}.{m:digits:2}.{y:digits:4}` -- дата в формате `d.m.Y`, реконструировать дату можно вот так: `@{date("@{$d}.@{$m}.@{$y}")}`. Затем можно проверить, заполнено ли это значение. Если не заполнено, значит дата была введена некорректно.